<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>All Posts - 易口算</title><link>https://www.quizcub.com/posts/</link><description>All Posts | 易口算</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 20 Oct 2023 23:17:56 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://www.quizcub.com/posts/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>为什么开始写作这件事</title><link>https://www.quizcub.com/posts/whywriting/</link><pubDate>Fri, 20 Oct 2023 23:17:56 +0800</pubDate><guid>https://www.quizcub.com/posts/whywriting/</guid><description>20年后的今天，终于在网上写下第一篇文章 为什么是“20年前” 虽然一直自知没有写作的天赋，但很早以前就种下了这颗喜欢写作的种子。读高中时，语文老师偶尔在全班面前点评自己的作文，不管文章好坏，当时的感觉很美妙，想来可能是因为有机会被更多人听到自己的声音，所以才会有那种开心和满足感，也就是从那时起开始喜欢写作。
为什么是“终于” 虽然一直有写东西的冲动，但却还没开始过。
没有写的原因很多，首先是没机会写。因为家庭环境及个人兴趣原因大学选择了理科，后来又懵懵懂懂成了程序员。曾天真地梦想程序员也是一种创造性的工作，和写作一样，能像上帝那样从无到有创造一片天地，后来发现事与愿违，自己用程序创造的世界绝大部分都是荒芜人迹罕至的，而作为创作者的自己，除了用各种程序语言和计算机沟通，再就是一些蹩脚的或英文或拼音或各种奇葩缩写的代码注释和同类沟通之外，再也没其他必须写作或说话沟通的必要了。
这也导致了第二个重要原因：没能力写。以前梦想投身写作，后来投身一项似是而非的创作工作，因为欠缺对程序以外的世界深入的思考、导致对自己和身边的人事越来越不敏感，不知道自己想什么、要什么，不清楚别人的需求，不明白世界是怎样的；因为缺乏写作和表达的训练，导致即使头脑里有一些观点片段，也因为笨口拙舌，无法有技巧地用语言或文字表达出来。多年过来了，最后荒废了真正创作技巧和能力，虽然可能从来就没有过。
为什么现在要“写下” 如今总结起来，就两个字：需要。
人的成长是多方面的，我认为至少包括两方面：认识世界，认识自己。而写作对这两件事都挺重要的。
认识世界离不开写作 最近在看一本书《如何写一篇好文章》，里面提到一个观点：说和写能帮助人把短期的记忆转化为长期记忆。大概的意思是人的一生虽然接受很多信息和知识，但因为大脑自然构造的缘故，终究会成为短期记忆最后成为虚无。只有人努力去理解整理这些信息和知识，最终才能转化成长期记忆，成为自己的一部分。这就好像把东西吃进肚子，短期记忆就是把东西吃进胃里放一会，然后吐了出来，对人体一点益处都没有；长期记忆就好像经过人体正常有效的消化，最终把食物转化成身体需要的营养物质。在这个过程中，“说”和“写”对整理理解信息的作用，就好像肠胃的蠕动消化对人体吸收食物营养的作用一样。 我很认同这个观点，以前读书时就深有体会，当时很喜欢回答同学关于学习的问题，因为每次整理思路，用自己的语言解释一次，对相关的知识点理解就加深一些。用自己组织的语言说和写，本质是一样的，都是把被动接受的知识主动消化了一次，最终达到理解吸收知识的功效。
写作可以帮助认识自己 因为写作不只是传授知识，还需要表达观点，挖掘整理自己的观点的过程，就是理解认识自己的过程。另外，认识自己本身就离不开认识世界。人是先认识世界，接着对世界作出回应，在回应的过程中，就有机会一点点认识并改变自己。既然写作对认识世界很重要，那自然也就对认识自己也很重要了。
写作也是一种见证 最后，写不仅是对人的认知是有帮助的，也是体现人有价值地活着的一种方式。
例如，写作本身可以创造人想要的价值，可能是金钱或名誉。 而对我的信仰而言，写作和说话也有特别的含义。马太福音说到：
“你们是世上的盐。盐若失了味，怎能叫它再咸呢？以后无用，不过丢在外面，被人践踏了。你们是世上的光。城造在山上，是不能隐藏的。人点灯，不放 在斗底下，是放在灯台上，就照亮一家的人。你们的光也当这样照在人前，叫他们看见你们的好行为，便将荣耀归给你们在天上的父。”
诚然，不是所有说出的话，写下的文字都是有价值的见证，但的确说话和写作是做光做盐必要的方式。这里就不做展开了&amp;hellip;
接下来怎样写呢 还没有很清楚的路径。那就先写下第一篇为自己鼓鼓气吧
最近一段时间逼自己各种输出，暂时捣鼓下来的就是这个小站。在输出的过程中，发现自己还是喜欢编程和写东西，于是干脆把这两件事都放在一起，希望能通过这两件事情，越来越认识世界，认识自己最终做出有益的改变。</description></item></channel></rss>